為什麼上海那麼喜歡特斯拉？

文長，經刪減

上海非常喜歡特斯拉，喜歡得狼吞虎咽。

上週，上海市發改委公佈了2020年上海市重大建設項目清單，其中特斯拉超級工廠一期被列入正式項目（一共152個），工廠二期被列入了重大預備項目（一共60個）。

特事特辦特喜歡

從項目敲定的時候起，上海對特斯拉的偏愛就不加遮掩。

兩件事被反複提及。

一是手速。

從去年1月開工典禮，到2月底全面進入建設，到9月中旬完成主體工程，實際工期其實不足十個月。 讓人驚嘆的重點，並不是勤勞智慧的中國工程隊；而是其所越過的各種“許可”成本。

甚至在開工之前，便已進入狂暴加速模式。

根據澎湃新聞的報導：以工廠的規劃，從簽約到開工，傳統審批時間至少需要10個月。 而特斯拉項目，從2018年7月戰略簽約，到同年12月獲得施工許可，僅用了5個月。

開工之後，相關部門給到了“定制化製度”，覆以“主動式關懷”。

一期工廠包含四個聯合廠房以及周邊的生產設施，涉及施工許可證共九張。 負責部門臨港管委會採取了“主線容缺後補”的辦法，縮短走流程的硬時間，使整個審批環節節約了近3個月。

據悉，管委會在3月就開始和特斯拉對接，5月通知準備材料和注意事項，7月雙方成立工作組。 “一邊施工一邊驗收跟進”，使得驗收和建設幾乎是同步完成的。

你或許還記得去年一個月掉落一張合格證的情形：

8月動力車間綜合驗收；9月聯合廠房綜合驗收；10月一期工程的竣工驗收全部完成。 手續剛鋪完，10月底就開始試生產；到12月底進行首批微批量內部交付；沒過幾天，馬斯克便載歌載舞，還啟動了新項目Model Y。

上海高舉高打地把以上總結為兩個“三當年”：2018年，當年簽約、當年取得土地、當年獲取施工許可證；2019年，當年開工、當年投產、當年交付。

二是手筆。

從去年中就有消息不斷曝光，上海政府和金融機構多次給予特斯拉資金支持。 而特斯拉在上海工廠方面，“只需以有限的直接資本支出補充這種融資”。 在其日前向SEC提交的10-K年報中，對過去一年的化緣成績有所總結。

一部分，是被坊間戲稱為“超國民待遇”的貸款。 一共4筆，包括：3月一筆，35億元；9月一筆，50億元；12月兩筆，90億元和22.5億元。 總共197.5億元。

貸款方有來自建設銀行、農業銀行、工商銀行、浦發銀行、招商銀行等等旗下支行。 金額慷慨，條件比金額還大方。

比如50億元那筆，是無擔保循環貸，為期12個月，利率不高於央行年基準利率的90%。 據《華夏時報》評價，這個折扣力度“相當於享受到了'最優質的國企才能拿到的最低利率'”。 此外，貸款方對特斯拉的資產是沒有追索權的。

再比如12月的那兩筆，利率也有不同程度的受惠。 其中，22.5億元那筆，又是無擔保循環貸；90億元那筆，需要擔保，擔保物則是上海工廠的土地和建築。 這兩筆的貸款方，對特斯拉的其他資產都沒有追索權。

至於35億元那筆，已經於12月結清，用的是12月貸來的款。 這算 以貸還貸的騷操作 優秀的資本周轉。

總結一下，要麼不用擔保，要麼拿出來的擔保還是我借你錢造的，你用我借你的錢還我的債，萬一有個三長兩短我還沒有追索權……將心比心，這些條件只有直系親屬開得下手。

一定程度上至少說明，貸款方非常無比信任特斯拉，認為他們是低風險（甚至零風險）的靠譜借款人。 一家仍在創業階段，適才出現不穩定盈利，日常被唱衰唱空的企業，沒有比如政府方面的升維背書，是很難做到的。

還有另一部分，是作為對工廠製造設備的投資，由上海政府向特斯拉提供的8500萬美元（約合人民幣6.00億元）補貼激勵。 其中4600萬美元（約合3.25億元人民幣）以現金到賬，剩下3900萬美元（約合2.75億元人民幣）則以資產和服務的形式落地。
而值此危情時刻，上海還在加碼。

2月10日起，特斯拉工廠就全面復產了。 據央視財經昨日報導，在上海市政府的支持與協助下，這是國內最早復工的車企之一：

“快速高效的背後，源於上海自貿區臨港新片區推出的複工防疫服務專員制度，他們提前對接企業了解復工困難，很快為其籌措了2台紅外測溫儀、1萬隻口罩、 600間員工宿舍，並協調了特斯拉上下游8家企業加快復工。”

忍唔住，呢個po到底要喺熱門幾耐

因為上海自來水來自 spacex

連燈仔大力燈tesla, 好快燈到插水

德國就好慢

要做被外資睇 中國係對外資好開放友好架
所以其他咩外資咩都冇所謂 TESLA一定要好好睇睇 唔衰得
只可惜TSLA個價CHI左線 要清曬倉 待價靚再買

我覺得單純係上海市果邊想食呢啖湯 做好盤數
怕佢走去其他縣省開廠

btw好似話為左比Tesla開廠 仲停9左nio起緊個廠
一個市只可以一個大廠

想攞佢啲技術？

靜啦

邊會仲有靚價

巴正認為既靚價係幾多

升勢得咁急 推得咁高都係追入既

400-500左右啦 600樓下都會買點既

兩年內會有